# XML, HTML и XPath  

## Что такое язык разметки?

Языком разметки в сфере IT называют некий набор символов и их последовательностей, внедряемых в текст с целью передачи информации о структуре этого документа и его конечном виде. В итоге текстовый документ выглядит как текст со всеми знаками препинания, дополненный кодом с информацией о структуре данного текста. Определяются такие элементы, как списки, выделения, заголовки и т.д. Среди более сложных функций следует отметить возможность вставки в документ гиперссылок и других документов.  

## Какие бывают языки разметки

Сегодня активно используется пять основных языков разметки, которые в свою очередь делятся на классы: процедурные, описательные, для презентации. Каждый из них разработан для определенного функционала. 

### HTML

Язык гипертекстовой разметки HTML является самым распространенным. Аббревиатура расшифровывается как Hypertext Markup Language (язык разметки гипертекста). HTML признан стандартом для оформления любых интернет-документов, в частности веб-страниц. Код этого языка распознается и обрабатывается браузерами, предоставляя его в удобном читаемом виде. Пользователь в итоге может просматривать и распечатывать страницы, а также с помощью этих страниц загружать данные на серверы.  

Язык разметки страницы HTML позволяет выделять фрагменты текста полужирным, курсивным или подчеркнутым шрифтом, включать в текст спецсимволы, отсутствующие в стандартном наборе, изменять цвета текстовых символов, управлять поведением текста (выравнивание, создание отступов), вставлять таблицы и гиперссылки. Синтаксисом предусмотрены специальные теги внутри угловых скобок, обозначающие начало и конец обрабатываемого блока.

### XML

XML (англ. eXtensible Markup Language) – расширяемый язык разметки, предназначенный для хранения и передачи данных.  

XML – это универсальный, независящий от платформы стандарт описания информациии, который можно использовать для представления иерархических данных и унификации передаваемой информации. Без его знания невозможно понимание SOAP и, следовательно, веб-сервисов. XML стал де-факто стандартом передачи данных в сети Интернет. Стандарт XML и связанных с ним форматов определяется консорциумом W3C.   

Целью создания XML было обеспечение совместимости при передаче структурированных данных между разными системами обработки информации, особенно при передаче таких данных через Интернет. Словари, основанные на XML (например, RDF, RSS, MathML, XHTML, SVG), сами по себе формально описаны, что позволяет программно изменять и проверять документы на основе этих словарей, не зная их семантики, то есть, не зная смыслового значения элементов.

### XHTML

XHTML это гипертекстовый язык разметки документов, являющийся подмножеством XML и соответствующий спецификации SGML, т.е. фактически это HTML, переформулированный в синтаксисе XML. Целью языка разметки XHTML стало описание структуры документов, а на CSS была возложена роль, полностью взять на себя представление внешнего вида гипертекстовых документов.  Об XHTML можно говорить, как о становящимся, наконец, на ноги семействе языков разметки гипертекста.   

*Преимущества:*  

XHTML является текущим опубликованным стандартом разметки гипертекста, заменившим HTML и рекомендованным к повсеместному использованию.  

   XHTML является более последовательным и строгим языком, чем HTML, применение его снижает вероятность возникновения ошибок в коде, повышая, таким образом, общее качество гипертекстового документа и уровень вебразработок в целом.  

   XHTML, за счет строгого синтаксиса, разбирается парсером пользовательского агента проще и быстрее, в отличие от HTML, что позволяет осуществить его обработку на устройствах с малыми вычислительными ресурсами.  

XHTML является подмножеством языка XML, который позволяет уже сейчас значительно расширить возможности работы с документами посредством применения таких технологий, как XSLT, SVG, MathML, RSS, VoiceXML, Web3D, RDF/XML, XMP, XUL, SOAP, Ajax и Jabber/XMPP). В будущем же он позволит использовать все новые, возможно, пока еще неизобретенные или неутвержденные XML-технологии.  

XHTML позволяет правильно и полноценно использовать приложения (например, скрипты и апплеты), относящиеся к Document Object Model.  

XHTML открывают путь в мир метаданных, что, можно утверждать с большой долей вероятности, позволят в будущем поисковым машинам более корректно и точно обрабатывать данные в XHTML документах (читай страницах сайта). Сейчас это уже стало реальностью в виде микроформатов. 

### SGML 

SGML (англ. Standard Generalized Markup Language — стандартный обобщённый язык разметки) — метаязык, на котором можно определять язык разметки для документов.  

Языки HTML и XML произошли от SGML: HTML до версии 4 включительно был приложением SGML, а XML — это подмножество SGML, разработанное для упрощения процесса машинного разбора документа. Другими приложениями SGML являются DocBook (документирование) и «Z Format» (типография и документирование).  

Основные части SGML-документа:  

•	SGML-декларация — определяет, какие символы и ограничители могут появляться в приложении, т.е. определяет сами конструкции разметки (инструменты разметки) (это и есть лексика). Про то, как ими пользоваться (это и есть синтаксис) - следующий пункт;  

•	Document Type Definition — определяет синтаксис конструкций разметки, может включать дополнительные определения, такие, как символьные ссылки-мнемоники;  

•	спецификация семантики, относится к разметке — также даёт ограничения синтаксиса, которые не могут быть выражены внутри DTD;  

•	содержимое SGML-документа — по крайней мере, должен быть корневой элемент.  

Язык SGML предоставляет множество вариантов синтаксической разметки для использования различными приложениями. Изменяя SGML-декларацию, можно даже отказаться от использования угловых скобок, хотя этот синтаксис считается рекомендуемым (англ. concrete reference syntax).  

### Markdown  

Markdown — облегчённый язык разметки, созданный с целью обозначения форматирования в простом тексте, с максимальным сохранением его читаемости человеком, и пригодный для машинного преобразования в языки для продвинутых публикаций (HTML, Rich Text и других).   

Markdown широко используется в блогах, обмене мгновенными сообщениями, онлайн-форумах, в программном обеспечении для совместной работы, на страницах документации и в файлах readme. 

Он содержит базовые элементы:  

•	заголовок первого уровня для названия;  

•	выделение жирным шрифтом важных частей в описании;  

•	ссылка с понятным текстом;  

•	заголовок второго уровня для подпунктов;  

•	маркированный список для перечисления преимуществ.  

### Wiki

Формат wiki предназначен для разметки веб-страниц, доступных для редактирования обычными пользователями. Даже новички в HTML-верстке могут легко создавать и изменять тексты. Безусловно, использование языка разметки типа wiki требует соблюдения неких правил, хотя и максимально простых. Доступен просмотр сделанных изменений на wiki-странице, при необходимости есть возможность вернуться к предыдущей версии документа.  

Это в свою очередь значительно упрощает поиск и исправление ошибок. Администраторы страниц могут ограничивать пользователей в правах на редактирование созданных текстов, разрешая изменять текст только некоторым из них. Все wiki-документы связываются между собой посредством контекстных гиперссылок.

### BBCode

Данный язык разметки предназначен в первую очередь для создания и форматирования сообщений на форумах, досках объявлений и в блогах. Здесь, как и в HTML, используются теги, но выделяются они квадратными, а не угловыми скобками. Стандартные средства разметки слишком сложны для их использования на перечисленных выше площадках.  

Пользователи сталкивались с многочисленными ошибками в верстке сообщений. В связи с этим и возник BBCode. Отличительная особенность языка заключается в том, что для его восприятия браузером необходимо устанавливать отдельную программу, преобразующую код в понятный браузеру формат HTML.

### Textile

Среди всех языков разметки данных этот формат считается одним из самых простых в использовании. Вместе с этим, при своей схожести с BBCode Textile более функционален. В основном он предназначен для автоматического преобразования текстовых блоков в код разметки таким образом, чтобы сохранялась структура абзацев. С использованием элементов Textile, в частности, работает CMS Textpattern.  

## Теги, атрибуты и элементы в XML 

### Теги

В XML каждый элемент должен быть заключен в теги. Тег — это некий текст, обернутый в угловые скобки:   

```<tag>```   

Текст внутри угловых скобок — название тега.  

Тега всегда два:  

•	Открывающий — текст внутри угловых скобок   

```<tag>```  

•	Закрывающий — тот же текст (это важно!), но добавляется символ «/»   

```</tag>```

### Корневой элемент

Корневой элемент – это тег, с которого документ начинается, и которым заканчивается: запрос, который отправляет система, или ответ, который она получает.

### Значение элемента

Значение элемента хранится между открывающим и закрывающим тегами. Это может быть число, строка, или даже вложенные теги!

### Атрибуты элемента

У элемента могут быть атрибуты — один или несколько. Их мы указываем внутри отрывающегося тега после названия тега через пробел в виде.  

Простейший XML-документ выглядит следующим образом:  

```xml

<?xml version="1.0" encoding="windows-1251"?>   

<book category="WEB">  

    <title lang="en">Learning XML</title>  

    <author>Erik T. Ray</author>  

    <year>2003</year>  

    <price></price>  

</book>

   ````       

Первая строка — это XML декларация. Здесь определяется версия XML (1.0) и кодировка файла. На следующей строке описывается корневой элемент документа  
 ```<book>``` ( *открывающий тег* ).  
  Следующие 4 строки описывают дочерние элементы *корневого элемента* ( title, author, year, price). Последняя строка определяет конец корневого элемента    
  ```</book>``` ( *закрывающий тег* ).    

Информация, заключенная между тегами, называется содержимым или *значением элемента*:  
 ```<author>Erik T. Ray</author>```  
  Т.е. элемент author принимает значение Erik T. Ray. Элементы могут вообще не принимать значения.  

Элементы могут содержать *атрибуты*, так, например, открывающий тег     
``` <title lang="en"> ```    
  имеет атрибут lang, который принимает значение en. Значения атрибутов заключаются в кавычки (двойные или ординарные).  

Некоторые элементы, не содержащие значений, допустимо записывать без закрывающего тега. В таком случае символ / ставится в конце открывающего тега:  

```<name first="Иван" second="Петрович" />```  

### Структура XML    


XML документ должен содержать корневой элемент. Этот элемент является «родительским» для всех других элементов.  

Все элементы в XML документе формируют иерархическое дерево. Это дерево начинается с корневого элемента и разветвляется на более низкие уровни элементов.  

Все элементы могут иметь подэлементы (дочерние элементы):  

```xml
 <корневой> 

     <потомок> 

        <подпотомок>.....</подпотомок>

     </потомок>

   </корневой>
```    

### Правила синтаксиса (Валидность)  

Структура XML документа должна соответствовать определенным правилам. XML документ отвечающий этим правилам называется *валидным* (англ. Valid — правильный) или *синтаксически верным*. Соответственно, если документ не отвечает правилам, он является *невалидным*.  

Основные правила синтаксиса XML:

1\.	Теги XML регистрозависимы — теги XML являются регистрозависимыми. Так, тег ```<Letter>``` не то же самое, что тег ```<letter>```.  

Открывающий и закрывающий теги должны определяться в одном регистре:  

```<Message>```Это неправильно ```</message>```  

```<message>``` Это правильно ```</message>```

2\.	XML элементы должны соблюдать корректную вложенность:  

```<b><i>```Некорректная вложенность```</b></i>```  

```<b><i>```Корректная вложенность```</i></b>```

3\.	У XML документа должен быть корневой элемент — XML документ должен содержать один элемент, который будет родительским для всех других элементов. Он называется корневым элементом.

4\.	Значения XML атрибутов должны заключаться в кавычки:  

```<note date="12/11/2007">```Корректная запись```</note>```  

```<note date=12/11/2007>```Некорреткная запись```</note>```  

XPath ( англ. XML Path Language) — язык запросов к элементам XML-документа. XPath расширяет возможности работы с XML.

## Различия между XML и HTML

HTML и XML являются языками разметки, похожими на языки программирования, но отличающимися от них тем, что они используют теги для аннотирования документа. Они также используют схожий синтаксис, такой как открывающие и закрывающие теги, но в HTML существуют и одиночные теги, например, ```<img>``` — для изображений. В этом случае контент вместе с другими служебными словами (например, для ```<img>``` это может быть src=”url изображения”) размещается между скобками, но после слова img. 

Любой текстовый редактор может редактировать HTML или XML, хотя для каждого из них существуют специализированные редакторы кода.  

Но на этом сходства заканчиваются; эти два веб-языка очень отличаются в применении.  

HTML-код специально создан для разработки веб-страниц для отображения в браузерах. XML предназначен только для передачи и хранения данных. Хотя он доступен для чтения человеком, он не предназначен для отображения во внешнем интерфейсе.  

В то время как HTML статичен, XML динамичен. Сайты, созданные на HTML, как правило, сами по себе не изменяются и не обновляются, в то время как XML почти всегда используется для создания динамических приложений.  

HTML - это полностью предопределенный язык разметки с уже определенными тегами и элементами. Вы не можете создавать свои собственные HTML-теги. XML больше похож на фреймворк для языков разметки, с тегами, полностью созданными вами.  

Наконец, XML гораздо более строгий в форматировании, в то время как HTML более гибкий и попытается отобразить неправильно отформатированный код. XML чувствителен к регистру, не будет анализироваться без закрывающих тегов, должен быть вложен в надлежащем порядке, а значения атрибутов должны быть в кавычках.  

Стандарт требует, чтобы программа, которая обрабатывает XML-документ, остановила работу, если обнаружила ошибку. А если браузер обнаружит непонятный тег в HTML, или отсутствие закрывающего тега, он это просто игнорирует.

## Document Type Definition (DTD)

DTD (аббревиатура от Document Type Definition) – это язык описания структуры XML-документа, определённый свод правил, задающий связи между элементами и атрибутами.

Создавая XML документ разработчик сам решает: как назвать теги, в каком порядке они будут следовать, какие данные будут записаны в том или ином элементе, будут ли у элемента атрибуты или нет и многое другое. Без формального описания структуры документа этим самым документом может воспользоваться только его разработчик. В случае если разработанный XML документ предназначен для передачи во внешний мир, например, партнерам по бизнесу, и если к тому же планируется получать в ответ документы, написанные в том же самом формате без определения типов документов (DTD) не обойтись. Это связано с тем, что для того, чтобы обе стороны могли понимать полученную информацию элементы и атрибуты в документах должны употребляться всеми сторонами одинаково. Определения типа документа вносят строгость и точность в правила написания правильно оформленных документов XML. Хранимые в начале файла XML или внешним образом в виде файла \*.DTD, определения типов документов описывают информационную структуру документа. В DTD перечисляются возможные имена элементов, определяются имеющиеся атрибуты для каждого типа элементов и описывается вложенность элементов.

XML используется в качестве средства для описания грамматики других языков. И таким образом разрабатывая некоторый язык для написания XML документов в той или иной области, нам придется разработать словарь данной области деятельности. DTD по определению содержат всю информацию, которая может появиться в XML документе. Все, что входит в проект, должно быть включено в DTD. Таким образом DTD описания в сущности и является таким словарем. Приложения XML взаимодействуют друг с другом на основе словарей, которые они понимают, так что определение DTD помогает понять, что может описать приложение.  

Другое применение DTD - это проверка написанного XML документа на корректность. Правильно оформленные документы, написанные в соответствии со всеми правилами, описанными в спецификации XML, не могут быть проверены на предмет ошибок. Пропущенные ошибки могут вызвать повреждение программы, обрабатывающей данные документы, либо ввод в систему неверных данных. Но если документ ссылается на определение DTD, то, используя проверяющий на допустимость анализатор можно проверить, есть ли в нашем документе ошибки. Анализатор затребует DTD и убедится, что документ соответствует описанным в нем грамматическим правилам. Анализатор обнаруживает структурные ошибки и ошибки содержания, что намного уменьшает объем проверок, выполняемых логикой приложения. Связь между XML-документом и DTD-описанием осуществляется с помощью декларации DOCTYPE, помещаемой в XML-документ.   

Декларация DOCTYPE представляет из себя тег следующей структуры:  

```<!DOCTYPE [Элемент верхнего уровня][Публичность]"[Регистрация]//[Организация]//[Тип] [Имя]//[Язык]" «[URL]»>```,  

где

`  [Элемент верхнего уровня]` — корневой элемент на веб-странице, часто html/HTML;

`  [Публичность]` — этот параметр для файла может принимать два значения: PUBLIC (публичный) и SYSTEM (локальный);

`  [Регистрация]` — указывает на наличие регистрации у разработчика DTD внутри ISO (международная организация). Может быть + или -.

`  [Организация]` — название организации стандартизации (W3C);

`  [Тип]` — определение типа страницы, например DTD;

`  [Имя]` — имя документа;

`  [Язык]` — язык описания объектов (по умолчанию английский EN);

`  [URL]` — адрес страницы, на которой находится описание для указанного типа документа. Из этой спецификации браузер узнает, как отображать страницу с допустимыми тегами.

*Пример:*  

```<!DOCTYPE Name ExternalID MarkupDecl >```,  

где   

•	Name - имя элемента документа (element document), т.е. единственный элемента, подчинённые элементы которого, включают прикладные данные XML-документа.  

•	ExternalID - если присутствует, то указывает на внешний источник, содержащий DTD-определения. В этих случаях говорят, что документ имеет внешние определения. ExternalID может быть в двух формах:   

   o	'SYSTEM' SystemLiteral - здесь SystemLiteral представляет из себя универсальный идентификатор ресурса (Uniform Resource Identifier [URI]), причём реально содержащий DTD-определения по этому адресу. Например: 
```ruby
<!DOCTYPE MyDoc SYSTEM "http://MyServer/MyDefs/MyDoc.dtd">

```  

   o	'PUBLIC' PubidLiteral SystemLiteral - здесь PubidLiteral представляет из себя "хорошо известный" универсальный идентификатор ресурса. И в этом случае анализатор может найти соответствующие DTD-определения любым, наиболее приемлемым для анализатора способом. Таким образом, PubidLiteral - это просто уникальный идентификатор, обычно обозначающий хорошо известный стандарт, и не обязана реально содержать DTD-определений.   

•	MarkupDecl - если присутствует, то имеет формат: ```[ markupdecl ]``` и содержит DTD-определения или DTD-декларации. В этих случаях говорят, что документ содержит внутренние определения.   

*Пример 1:*

```html

<!DOCTYPE html>

<html>

  <head>

	<title>Заголовок страницы</title>

	<meta charset="utf-8"  />

  </head>

  <body>

     <p>Основной контент страницы</p>

  </body>

</html>
```

*Пример 2:*

```html

<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>

<!DOCTYPE note [

<!ENTITY nbsp "&#xA0;">

<!ENTITY writer "Writer: Donald Duck.">

<!ENTITY copyright "Copyright: MSiter.RU.">

]>

<note>

`   `<to>Tove</to>

`   `<from>Jani</from>

`   `<heading>Напоминание</heading>

`   `<body>Не забудь обо мне в эти выходные!</body>

`   `<footer>&writer;&nbsp;&copyright;</footer>

</note>

```

##  HTML-документ

HyperText Markup Language (HTML) – язык разметки гипертекста - предназначен для написания гипертекстовых документов, публикуемых в World Wide Web.  

Гипертекстовый документ – это текстовый файл, имеющий специальные метки, называемые тегами, которые впоследствии опознаются браузером и используются им для отображения содержимого файла на экране компьютера. С помощью этих меток можно выделять заголовки документа, изменять цвет, размер и начертание букв, вставлять графические изображения и таблицы. Но основным преимуществом гипертекста перед обычным текстом является возможность добавления к содержимому документа гиперссылок - специальных конструкций языка HTML, которые позволяют щелчком мыши перейти к просмотру другого документа.  

HTML-документ содержит символьную информацию. Одна ее часть – собственно текст, т. е. данные, составляющие содержимое документа. Другая – теги (markup tags), называемые также флагами разметки, - специальные конструкции языка HTML, используемые для разметки документа и управляющие его отображением.

### Структура HTML-документа

Элемент **<!DOCTYPE>** предназначен для указания типа текущего документа. Это необходимо, чтобы браузер понимал, как следует интерпретировать текущую веб-страницу, поскольку HTML существует в нескольких версиях, кроме того, имеется XHTML, похожий на HTML, но различающийся с ним по синтаксису. Чтобы браузер «не путался» и понимал, согласно какому стандарту отображать веб-страницу и необходимо в первой строке кода задавать <!DOCTYPE>.    

Самым главным из тегов HTML является **одноименный тег** – ```<HTML>```. Он должен всегда открывать ваш документ, так же, как тег ```</HTML>``` должен непременно стоять в последней его строке. Эти теги обозначают, что находящиеся между ними строки представляют единый гипертекстовый документ. Без этих тегов браузер или другая программа просмотра не в состоянии идентифицировать формат документа и правильно его интерпретировать.  

**Закрывающий тег** так же важен, как и открывающий. Если, например, документ включен в электронное письмо, тег ```</HTML>``` дает команду программе просмотра прекратить интерпретацию текста, как HTML-кода.

HTML-документ состоит из двух частей: **заголовок (head) и тело (body)**, расположенных в следующем порядке:

```html

  <HTML>
  <HEAD>

...

  </HEAD>

   <BODY>

...

  </BODY>

  </HTML>

```

В HTML-документ можно включать комментарии, позволяющие скрыть часть текста от браузера. Все, что заключено между последовательностями символов <!- и ->, при просмотре страницы остается невидимым. Комментарии не могут быть вложенными друг в друга.  

*Пример:*

```html

<!DOCTYPE html>

<html>

 <head>

   <title>!DOCTYPE</title>

   <meta charset="utf-8">

 </head>

 <body>

  <p>Разум — это Будда, а прекращение умозрительного мышления — это путь. 
  Перестав мыслить понятиями и размышлять о путях существования и небытия, о душе и плоти, о пассивном и активном и о других подобных вещах, начинаешь осознавать, что разум — это Будда,что Будда — это сущность разума,и что разум подобен бесконечности. </p>

 </body> 

</html>

```
